\documentclass[xcolor=x11names,handout, aspectratio=169,usenames,dvipsnames]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 7: Daten- und Schemamanipulation mit SQL}
\date{14.\ Mai 2019}

\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 4]{kemper}\\
\citeauthor[Kap.\ 8, 10]{dummies}
\end{frame}

\setnextsection{7}

\section{SQL: Datenmanipulation}
\subsection{Der INSERT-Befehl}

\lstset{language=SQL,aboveskip=0pt,belowskip=-1em}

\begin{frame}[fragile]{Der INSERT-Befehl}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\begin{block}{INSERT-Befehl}
		\begin{lstlisting}
INSERT INTO <Tabelle>
(<Spaltenliste>)
VALUES (<Werteliste>);\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.55\linewidth}\small
	\begin{block}{Beispiel mit INSERT}
		\begin{lstlisting}
INSERT INTO person
(plz, nachname, vorname, strasse, h_nr)
VALUES(57072, "Groll", "Uli", "Lohstr", "32a");\end{lstlisting}

\end{block}
\begin{block}{Beispiel mit SELECT}
\begin{lstlisting}
INSERT INTO ort
VALUES ("Köln", "NRW");\end{lstlisting}
\end{block}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{INSERT mit SELECT}
	\begin{block}{INSERT-Befehl}
		\begin{lstlisting}
INSERT INTO lieferungen (kunden_nr,l_adresse,betrag,datum)
    SELECT kunden_nr, wohnort, 100, 24.12.2019
    FROM kunde
    WHERE kreditlimit > 1000;\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Der DELETE-Befehl}

\begin{frame}[fragile]{Der DELETE-Befehl}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\begin{block}{DELETE-Befehl}
		\begin{lstlisting}
DELETE FROM <Tabelle>
[WHERE <Filter>];\end{lstlisting}
	\end{block}\bigskip

\handn{\textbf{\alert{VORSICHT!}}}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
	\begin{block}{Beispiel mit DELETE}
		\begin{lstlisting}
DELETE FROM kunde;\end{lstlisting}
	\end{block}
	\begin{block}{Beispiel mit DELETE}
		\begin{lstlisting}
DELETE FROM person
WHERE name = "Mustermann";\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Der UPDATE-Befehl}

\begin{frame}[fragile]{Der UPDATE-Befehl}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\begin{block}{UPDATE-Befehl}
		\begin{lstlisting}
UPDATE <Tabelle>
SET spalte1 = wert1, spalte2 = wert2, ...
[WHERE <Filter>];\end{lstlisting}
	\end{block}\bigskip
	
	\handn{\textbf{\alert{VORSICHT!}}}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
	\begin{block}{Beispiel mit UPDATE}
		\begin{lstlisting}
UPDATE konto
SET saldo = 10000;\end{lstlisting}
	\end{block}
	\begin{block}{Beispiel mit UPDATE}
		\begin{lstlisting}
UPDATE konto
SET saldo = 10000
WHERE pers_nr = 13837;\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{minipage}
\end{frame}

\section{DDL-Teil der SQL}
\subsection{Der CREATE-TABLE-Befehl}

\begin{frame}[fragile]{Der Befehl CREATE TABLE}
\begin{block}{CREATE TABLE}
	\begin{lstlisting}
CREATE TABLE kunden (
    k_nr               INTEGER NOT NULL AUTO_INCREMENT,
    name               VARCHAR NOT NULL,
    wohnort            VARCHAR DEFAULT "Köln",
    geb_datum          DATETIME,
    kreditlimit        FLOAT,
    konto_nr           INT,
    PRIMARY KEY (k_nr),
    FOREIGN KEY (konto_nr) REFERENCES konto (kto_nr)
);\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Der DROP-TABLE-Befehl}

\begin{frame}[fragile]{Tabellen löschen}
\begin{block}{DROP TABLE: Tabelle löschen}
	\begin{lstlisting}
DROP TABLE person;\end{lstlisting}
\end{block}

\begin{block}{TRUNCATE TABLE: Tabelleninhalt löschen}
	\begin{lstlisting}
TRUNCATE TABLE person;\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Der ALTER-TABLE-Befehl}

\begin{frame}[fragile]{Tabellendefinition bearbeiten}
\begin{block}{ALTER TABLE: neue Spalte}
	\begin{lstlisting}
ALTER TABLE person
ADD COLUMN groesse INTEGER;\end{lstlisting}
\end{block}

\begin{block}{ALTER TABLE: Spalte löschen}
	\begin{lstlisting}
ALTER TABLE person
DROP COLUMN name;\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tabellendefinition bearbeiten}
\begin{block}{ALTER TABLE: Spalte bearbeiten}
	\begin{lstlisting}
ALTER TABLE person
MODIFY COLUMN wohnort INTEGER;\end{lstlisting}
\end{block}

\begin{block}{ALTER TABLE: Fremdschlüssel hinzufügen}
	\begin{lstlisting}
ALTER TABLE person
ADD FOREIGN KEY (wohnort) REFERENCES ort(plz);\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Sichten}

\begin{frame}[fragile]{Sichten erstellen}
\begin{block}{CREATE VIEW}
	\begin{lstlisting}
CREATE VIEW <Sichtenname> AS
SELECT <Spaltenliste>
FROM <Tabelle>
[WHERE <Filter>];\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sichten erstellen}
\begin{block}{CREATE VIEW Beispiel}
\begin{lstlisting}
CREATE VIEW brazil_customers AS
SELECT CustomerName, ContactName
FROM Customers
WHERE Country = "Brazil";\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sichten verändern}
\begin{block}{Sicht verändern}
	\begin{lstlisting}
CREATE OR REPLACE VIEW <Sichtenname> AS
SELECT <Spaltenliste>
FROM <Tabelle>
[WHERE <Filter>];\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{Sicht verändern}
	\begin{lstlisting}
DROP VIEW <Sichtenname>;\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sichten verändern}
\begin{block}{Beispiel}
	\begin{lstlisting}
CREATE OR REPLACE VIEW brazil_customers AS
SELECT CustomerName, ContactName, City
FROM Customers
WHERE Country = "Brazil";\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
